+++
title = "Финляндия"
date = 2018-10-25
+++

Перед поездкой мы обычно отмечаем на карте интересные места, которые планируем посетить. Собственно, вот они:

{{ gmap(id="1KuqJgXP8ECKXxSLbEnuAsu26xMi_InkJ", comment="Там ниже ещё в Хельсинки есть") }}

> Этот пост был изначально опубликован у меня в [телеграм-блоге](https://t.me/me_andshe/412) и затем выгружен сюда.
> Это накладывает некоторые ограничения на формат, который больше похож на хронику, нежели на осмысленное повествование.

Хей-хо! Готовимся лететь в Финляндию, ставьте канал на мьют, писать как обычно буду в ночи :)

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-49-05.jpg, photo_2020-12-05_19-49-06.jpg, photo_2020-12-05_19-49-08.jpg", comment="") }}

## Тампере

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-49-09.jpg", comment="Ничего необычного, просто парковка для собаки") }}

Тампере — второй по важности (так говорит Википедия, Марина утверждает, что и по размеру) город в Финляндии, с него мы и начали. Город промышленный, медленно меняющий ту самую промышленность на информационную. Тут всё очень аккуратно и красиво:

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-49-10.jpg, photo_2020-12-05_19-49-11.jpg, photo_2020-12-05_19-49-12.jpg, photo_2020-12-05_19-49-14.jpg, photo_2020-12-05_19-49-16.jpg", comment="На последней фотке офигенный логотип кофейни 😻") }}

После самолёта 2 часа ехали на автобусе сюда и прямиком отправились в вафельничную. Замечательное место с радушной хозяйкой, вкусными шоколадом и аппетитными вафлями:

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-49-17.jpg", comment="") }}

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-49-18.jpg", comment="Я уминаю шоколадную вафлю со сливками и орехами") }}

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-49-19.jpg, photo_2020-12-05_19-49-21.jpg", comment="Это на стойке закреплена миниатюра вафельного магазинчика с синичкой")}}

После еды пошли гулять по городу. Тут действительно есть парковки для собак около магазинов 0_о
Много людей, в том числе пожилого возраста, ездят на велосипедах, дорожки для них везде.

Подошли к Кафедральному собору, но вход не нашли, завтра попробуем ещё раз :)
Встретили на улице муми-тролля

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-49-23.jpg, photo_2020-12-05_19-49-24.jpg, photo_2020-12-05_19-49-26.jpg, photo_2020-12-05_19-49-27.jpg, photo_2020-12-05_19-49-29.jpg, photo_2020-12-05_19-49-30.jpg", comment="") }}

Рядом оказался его музей, куда и пошли

### Музей муми-троллей

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-49-32.jpg, photo_2020-12-05_19-49-33.jpg, photo_2020-12-05_19-49-35.jpg, photo_2020-12-05_19-49-37.jpg, photo_2020-12-05_19-49-38.jpg", comment="") }}

Это Муми-мама рисует розы на стене — идеальная мама, воплощение доброты, нежности, заботы. Всегда готова принять у себя в доме новую «порцию» друзей своего любимого сына, накормить, окружить вниманием и уложить спать всю эту ораву. Она всегда ходит с сумкой, в которой, впрочем, не носит ничего особенного, только вещи, которые могут вдруг понадобиться: сухие носки, леденцы, порошки от желудка

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-49-40.jpg", comment="") }}

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-49-42.jpg", comment="Это глухие немые стадные создания, сильно электризуются. Если их потрогать, из тучи бьёт молния (не поймал на фотку)") }}

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-49-43.jpg, photo_2020-12-05_19-49-45.jpg", comment="Тут проектор, который приделывает всякое к голове. Я - олень, жена выдала 418") }}

Музей очень интерактивный, пока ходишь слышишь как около твоих ног бегают муми-тролли, тени на стенах оживают, проекции появляются и пропадают. В одном зале можно подняться на второй этаж, там в подзорную трубу можно поразглядывать проекцию у начала ступеней, мимо которой только что прошёл и не заметил :)

### Город

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-49-47.jpg", comment="Просто странная реклама") }}

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-49-48.jpg", comment="Всё, отель, сидр, спать") }}

(сидр очень вкусный)

Я не очень понял бармена, поэтому ел бургер с фалафелем. Весьма вкусно 😋

### Vapriikki

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-49-50.jpg", comment="В финских лесах тихо и спокойно.") }}

Тут, в Тампере есть один огромный музей, Vapriikki. Показывают там всякое, начиная с краеведческого и кончая компьютерными играми. Там и гуляли весь день.

Начали с геологии:

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-49-52.jpg, photo_2020-12-05_19-49-54.jpg, photo_2020-12-05_19-49-55.jpg, photo_2020-12-05_19-49-57.jpg, photo_2020-12-05_19-49-59.jpg, photo_2020-12-05_19-50-00.jpg, photo_2020-12-05_19-50-02.jpg, photo_2020-12-05_19-50-04.jpg, photo_2020-12-05_19-50-05.jpg, photo_2020-12-05_19-50-07.jpg, photo_2020-12-05_19-50-09.jpg, photo_2020-12-05_19-50-11.jpg, photo_2020-12-05_19-50-12.jpg, photo_2020-12-05_19-50-14.jpg, photo_2020-12-05_19-50-15.jpg", comment="") }}

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-50-17.jpg", comment="Месторождение пенопласта, теперь вы знаете откуда он берётся") }}

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-50-19.jpg", comment="На этом как-то катались") }}

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-50-21.jpg, photo_2020-12-05_19-50-22.jpg, photo_2020-12-05_19-50-24.jpg, photo_2020-12-05_19-50-26.jpg", comment="Небольшая краеведческая часть") }}

Фотка с трупом в начале дня отсюда же :)

Много занятного интерактива, например есть весы, которые определяют, какое ты животное.

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-50-27.jpg, photo_2020-12-05_19-50-29.jpg", comment="Марина — заяц, я — лис, вместе мы — енот (aka trash panda)") }}

По счастливой случайности, открыта выставка It's a trap, посвящена угадайте чему

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-50-31.jpg, photo_2020-12-05_19-50-33.jpg, photo_2020-12-05_19-50-35.jpg, photo_2020-12-05_19-50-37.jpg, photo_2020-12-05_19-50-39.jpg, photo_2020-12-05_19-50-40.jpg, photo_2020-12-05_19-50-42.jpg, photo_2020-12-05_19-50-44.jpg, photo_2020-12-05_19-50-45.jpg, photo_2020-12-05_19-50-47.jpg, photo_2020-12-05_19-50-48.jpg", comment="") }}

{{ youtube(id="6NOh42clwns") }}

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-50-50.jpg, photo_2020-12-05_19-51-04.jpg, photo_2020-12-05_19-51-06.jpg, photo_2020-12-05_19-51-08.jpg, photo_2020-12-05_19-51-09.jpg, photo_2020-12-05_19-51-11.jpg", comment="") }}

Ну и ещё краеведческое, про викингов и почтовую службу (работать там было тяжко)

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-51-13.jpg, photo_2020-12-05_19-51-15.jpg, photo_2020-12-05_19-51-16.jpg, photo_2020-12-05_19-51-18.jpg, photo_2020-12-05_19-51-20.jpg, photo_2020-12-05_19-51-21.jpg, photo_2020-12-05_19-51-23.jpg, photo_2020-12-05_19-51-25.jpg, photo_2020-12-05_19-51-27.jpg", comment="") }}

### Город

Ещё пара фоток просто из города

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-51-29.jpg, photo_2020-12-05_19-51-31.jpg, photo_2020-12-05_19-51-32.jpg, photo_2020-12-05_19-51-34.jpg, photo_2020-12-05_19-51-36.jpg, photo_2020-12-05_19-51-38.jpg, photo_2020-12-05_19-51-41.jpg", comment="") }}

### Särkänniemi

Сегодня сходили в парк развлечений Särkänniemi, в самой северной части города, севернее огромное озеро. Были в планетарии и на смотровой башне в 120 метров

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-51-43.jpg, photo_2020-12-05_19-51-45.jpg, photo_2020-12-05_19-51-47.jpg, photo_2020-12-05_19-51-49.jpg, photo_2020-12-05_19-51-51.jpg", comment="") }}

Потом перекусили в японском ресторане со шведским столом и отправились в Хельсинки. 2 с небольшим часа на автобусе, и мы на месте!

## Хельсинки

Поселились в замечательном отеле для интровертов, тут нет ресепшена, тебе просто присылают пароли на почту :)

Погуляли за вкусняшками и чёт утомились 😩

Мы спать, на завтра много планов

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-51-54.jpg", comment="") }}

Сегодняшнее утро началось с 2х километровой прогулки до места, где пекут лучшие в Хельсинки булочки 😊

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-51-56.jpg, photo_2020-12-05_19-51-57.jpg, photo_2020-12-05_19-51-59.jpg, photo_2020-12-05_19-52-01.jpg, photo_2020-12-05_19-52-03.jpg, photo_2020-12-05_19-52-04.jpg, photo_2020-12-05_19-52-06.jpg, photo_2020-12-05_19-52-08.jpg, photo_2020-12-05_19-52-09.jpg", comment="") }}

Потом зашли посмотреть на церковь в скале в самом центре города (да, у них в центре города скалы)

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-52-11.jpg, photo_2020-12-05_19-52-13.jpg, photo_2020-12-05_19-52-15.jpg, photo_2020-12-05_19-52-16.jpg, photo_2020-12-05_19-52-18.jpg, photo_2020-12-05_19-52-20.jpg, photo_2020-12-05_19-52-21.jpg", comment="") }}

Немного погуляли по городу...

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-52-23.jpg, photo_2020-12-05_19-52-25.jpg, photo_2020-12-05_19-52-27.jpg, photo_2020-12-05_19-52-29.jpg, photo_2020-12-05_19-52-31.jpg, photo_2020-12-05_19-52-33.jpg, photo_2020-12-05_19-52-35.jpg, photo_2020-12-05_19-52-37.jpg, photo_2020-12-05_19-52-39.jpg, photo_2020-12-05_19-52-41.jpg, photo_2020-12-05_19-52-43.jpg, photo_2020-12-05_19-52-45.jpg, photo_2020-12-05_19-52-47.jpg", comment="") }}

И музеям :)

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-52-49.jpg, photo_2020-12-05_19-52-51.jpg, photo_2020-12-05_19-52-53.jpg, photo_2020-12-05_19-52-56.jpg, photo_2020-12-05_19-52-58.jpg, photo_2020-12-05_19-53-00.jpg, photo_2020-12-05_19-53-03.jpg, photo_2020-12-05_19-53-05.jpg, photo_2020-12-05_19-53-06.jpg, photo_2020-12-05_19-53-10.jpg, photo_2020-12-05_19-53-13.jpg, photo_2020-12-05_19-53-15.jpg, photo_2020-12-05_19-53-17.jpg", comment="") }}

Сегодня наконец выспался и отдохнул, так что отчёт будет подробнее :)

Забыл сказать, что вчера финны, не предупредив, перевели часы на час назад, и мы минут 5 ждали у входа в музей. Урок на будущее - перед поездкой узнавайте подробнее, что там с часовыми поясами, а то можно и на самолёт опоздать 😄

Природа здесь похожа на нашу. Берёзки тоньше, больше хвои, почти нет подлеска (возможно в это время года он скуксился). Что удивляет - это скалы. Камни периодически вытарчивают из земли почти везде, даже в центре города, это очень красиво.

> **FunFact**: Финны утверждают, что именно на территории Финляндии появилось гончарное дело, самые древние образцы керамики были найдены здесь. И самые большие стоянки мамонтов тоже тут были :)

### Suomenlinna

Да, сегодня мы катались в крепость Suomenlinna, расположенную на острове. Добраться на этот холодный продуваемый кусок скалы можно только на пароме

Там живут аж 800 человек местных жителей, которые отгоняют гайджинов от свои жилищ грозными табличками с просьбой уважать их privacy

Набережная, откуда отходит паром, мы тогда ещё думали, что нам повезло с погодой:

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-53-19.jpg", comment="") }}

Остров довольно большой, в длину 1.5 км, в ширину около 1км

Крепость построили шведы, потом её отвоевали русские, а когда финны обрели независимость, она стала финским музеем

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-53-21.jpg, photo_2020-12-05_19-53-23.jpg, photo_2020-12-05_19-53-25.jpg, photo_2020-12-05_19-53-27.jpg, photo_2020-12-05_19-53-29.jpg, photo_2020-12-05_19-53-31.jpg, photo_2020-12-05_19-53-34.jpg, photo_2020-12-05_19-53-36.jpg, photo_2020-12-05_19-53-38.jpg, photo_2020-12-05_19-53-40.jpg", comment="") }}

Нас сдувало ветром, обсыпало снегом и градом, но мы всё равно продержались 4,5 часа. Не без уютных кафешек 😊

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-53-42.jpg, photo_2020-12-05_19-53-44.jpg, photo_2020-12-05_19-53-46.jpg, photo_2020-12-05_19-53-48.jpg", comment="") }}

Сейчас на острове работает сухая верфь, есть школа (но это не точно) для местных детей (коих прям много), супермаркет.

Марина: спасаясь от ледяного ветра, который чуть не унёс меня в море вместе со снегом, я нашла пустой хоббичий домик и сидела в нём.

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-53-50.jpg", comment="") }}

## Конец

{{ img(src="photo_2020-12-05_19-53-51.jpg", comment="Зал ожидания в аэропорту очень приятный :)") }}

Всё, сидим в автобусе (тут свой бесплатный wifi, без регистрации и смс), готовимся ехать в самолёту

Финляндия очень понравилась, надеемся ещё вернуться ☺️